深入淺出–中國兩隻臨床Phase3中疫苗的潛在反效果

至今中國總共有三間生物公司的疫苗踏入Phase3狀態，包括為Cansino、Sinovac及Sinopharm。

其中Sinovac (Phase 3地點:巴西）及國營的Sinopharm(Ref2) (Phase 3地點:阿聯酋）兩間均用上滅活病毒疫苗(Inactivated Virus Vaccine)設計，本文將會就此作深入探討。

（圖1）滅活病毒疫苗，故名思義就是將病毒除去感染能力，當作疫苗之用。

下列為Sinovac製作滅活病毒疫苗的扼要流程(Ref3)

1.從一名進入深切治療部的中國病患肺部體液中抽取病毒。

2.經過數輪實驗室細胞的培植，使病毒數量增加。

3.加入化學物消減病毒的感染力和多重過濾，取得弱化的武肺病毒。

4.將其製成可注射的疫苗。

（圖2）將滅活病毒疫苗注射到身體後，身體的免疫細胞便會製作對應弱化病毒的抗體。

在繼續講述抗體之前，可先閱覽（圖3）溫故知新一下武肺入侵人體細胞的簡要過程，又或者可以到之前我所寫的文章觀看略為詳細的版本。

（圖4）抗體（Antibody)頂多只能阻礙病毒進入細胞或者指示其他免疫細胞前來清滅病毒，並無獨立能力清滅病毒。

而能夠阻礙病毒進入細胞的抗體，我們將稱之為Neutralizing Antibody，而圖中已列出其中的兩款機制。

1.抗體與病毒的S protein合併，
防止條件1的達成。

2.抗體與病毒其他位置合併，
防止條件3的達成。

（圖5）用上滅活病毒疫苗的話，抗體的製作便會針對病毒的各個位置而進行。
基於並非所有抗體也能夠拼合在病毒的關鍵位置，不能夠阻礙病毒進入細胞的抗體，我們將稱之為Non-Neutralizing Antibody。

不過，就算是Non-Neutralizing Antibody，它亦能有能力標示病毒，指引其他免疫細胞前來清滅病毒。

（圖6）Non-Neutralizing Antibody的出現，將會引伸出一個名為Antibody Dependent Enhancement(ADE)的重要問題;
簡單來說，就是抗體適得其反地協助病毒入侵人體細胞。

免疫細胞的表面上，有著接收器識辨抗體的某個區域。

但若果有過多Non-Neutralizing Antibody黏在病毒裡頭的話，病毒就有機會可以無視之前那3條法則，不需要經過ACE2，而是透過免疫細胞的表面上識辨抗體的接收器進入細胞。

換句話說，抗體在這情況下變相成為幫兇或者25仔，輔助病毒進入細胞，這現象我們稱之為ADE。

（圖7）武肺病毒進入細胞後，需要切割S protein才能夠開始進行繁殖工作。
所以就算有Non-Neutralizing antibody做25仔，如果病毒幸運地有Neutralizing antibody保護S protein免受切割的話，病毒依舊無法作惡。

但若果無Neutralizing antibody保護的話，病毒就會利用免疫細胞作為寄主，避開一切免疫機制，大量製造病毒。
情形就好像本身理應維護法紀的警察，突然之間搖身一變成為罪惡的溫床，窩藏及協助罪犯（病毒）滋生，導致情況一發不可收拾。

（圖8）ADE這現象，科學家一直以來均有記錄及研究。（Ref4)
以登革熱為例，病人染上登革熱病毒(Dengue Virus)的話，身體便會製造登革熱病毒抗體。
但基於登革熱病毒與寨卡病毒(Zika Virus)有頗為相似的地方，某部份的登革熱病毒抗體「幸運地」便成為寨卡病毒的Non-Neutralizing Antibody，透過ADE幫忙寨卡病毒入侵人體。

亦即是說，擁有登革熱病毒抗體的人反而更有機會受到寨卡病毒入侵。

（圖9）有研究指出，03年SARS病毒亦會依靠未曾上市的疫苗所產生出的Non-Neutralizing Antibody，不需經過ACE2便能入侵免疫細胞。（Ref5)

武肺會否出現同樣現象，暫時尚未清楚。

只不過各國進行Phase3中的疫苗，大多也是針對著武肺病毒S protein位置而設計，故此出現Non-Neutralizing antibody將會比用上整個武肺病毒而作為疫苗設計的那兩間公司為低，ADE的機率亦相對減少。

當然，另一方面來看，中國那兩間公司因為用上整個武肺病毒來設計疫苗，理論上所產生的抗體數量及濃度亦會為高，抵抗的效果亦會相對顯著，但ADE的機率出現亦會相對為高。

美國Moderna已表示Phase3的報告將會探討ADE的可能，但願中國Sinovac及國營Sinopharm的Phase3報告，也會在ADE方面進行深入探討吧！

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref2:
Ref3:
Ref4:
Ref5:

即係話，太多antibodies都係唔得
咁有咩機制控制個antibody production rate

好撚恐怖

目前邊種疫苗理論上係比較好？

Pish

推

高質流明

高質
Btw而家邊間廠進度最快

屌 好撚高質 留名+follow

留名

滅活疫苗係未比較舊？
成效同新既比有咩唔同？

一陣又大大聲話有疫苗然後攞去香港用啊

太多 Non-neutralizing antibodies的話，就會引起ADE的問題。

疫苗越引發出免疫系統的注意，理論上就能夠越產生多Antibody。

同樣款式設計的話，就咁理論上嚟講，牛津嗰隻adenovirus vector 疫苗會好過中國Cansino嗰隻adenovirus vector疫苗。

但如果比較唔同款式設計的話，好難就咁理論上話邊度最好，始終要睇results。

美國moderna最早進行Phase 3，除非有任何廠商好似俄羅斯咁不負責任，否則美國Moderna應該係最快。

屌你條恐懼撚

滅活疫苗的確係比較舊的設計，但由如好多新設計根本未曾有以往例子，真正的成效好難比較。

當然啦，香港政府有咩say姐，布偶公仔

可以的話，順手like埋Penana嗰網址，thx

其實會唔會根本會好似流感咁，抗體有效時間短

加埋呢隻嘢好似變穆變得好快，變咗種，疫苗仲有無效

簡單黎講，會唔會好似AIDS咁，唔會有疫苗

暫時有學術文章back up 中國隻sinovac同美國moderna疫苗可以抵擋現時的D614G變種病毒。

而且亦有學術文章指感染過武肺的病人身上有可以抵禦當今眾多變種病毒（為出文嗰刻計）的抗體。

最終有無非常有效的疫苗，真係好難講，現時有咁多款設計，希望至少有一兩隻真正work

咁你會唔會打中国製疫苗？

我就唔會 覺得打咗風險比唔打高

你覺得武漢病毒會向毒性減弱方向變種定係毒性增強方向變種

當然唔敢打中國嘢，以往咁多疫苗做假同品質參差事件

會點變種就真心唔知

高質

正皮先 樓主係specialise micbio定immune

cancer metabolism

Signalling pathways?

無謂講咁多

你個名btw

遲啲得閒可唔可以講下targeted therapy
我個名 無謂講咁多

之前有講過Gleevec
深入淺出-費城染色體

好有心機
但講真啲info graphic睇死人

Bntx呢？係咪應該勁過mrna

太多字定點

點解咁講？

同埋我想講Bntx係有中國參與的

德國BioNTech+美國Pfizer+中國Fosun Pharma

巴打你個網點比like的
唔識用

之前睇啲股票評論講既
同埋佢係第一間美國同佢落order, 而且落既order仲多過mrna好多

應該要申請一個account先like到

依層就唔知了，睇唔到有咩學術文章分到邊隻好啲

最快幾時有疫苗

薯仔係讀緊phd?

其實跟番常規的話，Moderna（最快入Phase3的疫苗公司）的Phase3臨床正式結束日期係2022年7月，不過依家武肺形勢非常緊迫，所以理論上年底「走捷徑」應該會有。

反而如果跟程序做的話，REGN的人造抗體Phase3應該會係今年9月有正式結果，照常理REGN人造抗體應該係具公信力第一件出現在市場的「產品」。

Yes

就算moderna出到 我地係香港都唔似會受惠 我地奶媽一定會用我地祖國偉大既疫苗

香港？

唔知私人市場有冇 應該就算有都好難買到

外國

我諗唔會有啦應該

我地應該要用國產疫苗 林鄭仲會話中央關照香港優先打之類

香港之不幸

我覺得會逼啲醫護打
唔打無工返

應該唔會掛

完全無理由咁做

報復黑護

有時間可以科普下化療/癌症相關嗎?

諗唔到有咩可以好簡化咁講而又唔會悶

講下CRISPR-Cas9?

深入淺出CRISPR基因編輯技術

好耐之前講過，不過都可以講吓點應用係武肺量度上，但我怕太technical會好悶

Sor 自膠
How about CBD醫cancer?
#420

講下化療既歷史種類同成效等等?
或者醫學前沿角度去了解下cancer 治療方向(化療、標靶、免疫療法>>>>???) 會唔會短期有咩突破?

利申: Layman, 識人有Upper Tract Urothelial Carcinoma(high-grade tumors)，想了解下多d癌症既資訊，暫時接收/搵到既都比較負面，感覺比較冷門既癌症好似無咩方法

phase 3先有safety issue?
佢哋個Phase 1亂做㗎？

有 都會係天價

美國應該禁止柒婆打美製疫苗

柒婆有咩做唔出

咩係CBD？

之前有打過一篇化療存稿，可以改一改再放上黎

Cannabidiol

Phase1係睇健康人士會唔會有副作用，而ADE係指擁有疫苗抗體的人反而更易感染病毒，所以Phase1係唔會睇到。

而且我都唔太清楚究竟Phase3 可以點睇到有無ADE

唔知會唔會覺得易明啲

會唔會太屈

真係有 ADE

唔出奇，但一切都要等佢出學術文章先可以定斷(如果中國容許出)

係咪 inactivated 或者live attenuated 先會容易出 binding Ab
而刺激唔到身體做 Neutralizing Ab ？

理論上mRNA vaccine / 單純注射 spike protein
應該會容易 d 令身體造針對 spike protein 既 NAb ？